【2017入伙新樓系列】納米樓租盤搶手回報高？計清楚隨時少過買股票

「樓市暢旺」幾乎是香港樓市的代表詞，地盤新樓處處，幾年來新盤開售，必吸引大批買家排隊搶入市，不少都在2017年開始入伙，單今年上半年入伙新盤就有13個，接近6000個單位。這批新盤當中，不少是單位面積少於300平方呎的「納米樓」，何解香港人連納米樓都吼？

納米樓入場費相對較低，是不少求上車人士的首選，美聯物業行政總裁(住宅部)布少明說：「近年樓價高企，市場上納米樓不只成為租盤搶手貨，這類樓盤，回報率更是樓市大贏家。」他更指出，近年這類納米單位成搶手貨，除了因位處市區，交通、購物便利，全新單位租金萬多元有交易，適合不少單身、小型家庭需求。在今年上半年入伙的樓盤中，布少明選出最高回報率分別是西營盤AVA 128、西灣河柏匯及土瓜灣傲形。

【2017入伙新樓系列】納米樓多隱憂 樓市逆轉變「棺材盤」
( )

200呎超納米回報率4.4厘

較早前本刊到過AVA128睇樓，這個單幢式設計的屋苑，共有63個單位，面積由177至296方呎不等，全屬開放式。記者參觀的，是一個296高層單位，買入價634萬，租金每月2萬，即呎租約68元。粗略計算，回報率約3.8厘。

另一個搶手盤座落西灣河柏匯，同樣單幢式，租金介乎萬3至2萬1千，回報率有3厘半。而本刊睇樓當日看過一個實用面積209呎、買入價約491萬的向海高層單位，租金更叫價1.8萬元，回報率更有約4.4厘。

回報率同樣不錯的紅磡單幢式屋苑傲形，共234個單位，現時叫價每方呎租金約60-70元。7月份8樓C室成租的單位，實用面積246呎，月租1.35萬，呎租約55元，按業主購入價473.9萬計，回報率約3.4厘。本刊親身到過一個204呎連143呎天台單位，買入價約541萬，租金1.3萬，回報率約2.9厘。

【納米樓買唔過】月入四萬幾 儲唔到錢買樓 OL：我不想做負資產
( )

業主承擔管理費、差餉 回報率跌穿3厘

不過現時出租物業，業主一般需要負擔管理費、差餉和地租開支，換句話說每月租金七除八扣後，回報率便大縮水。以文中提及的AVA 128樓盤為例，該單位回報率約3.8厘，但扣除每月約1480元管理費、每月約1100元的差餉及地租，還有等同一個月租金的物業稅後，回報率跌至約2.98厘。

另外兩個樓盤柏匯和傲形，更分別由約4.4厘及約3厘，跌至約2.2厘及約2.1厘。同期其他屋苑呎數較大的單位，譬如：元朗GRAND YOHO和世宙，四百多呎，七除八扣實際回報率，分別約2厘。

計落這些納米盤實際回報率不如想像中高，若將資金轉為投資股票，回報其實亦不差，甚至更可觀，以去年盈富基金為例，平均回報率有4厘多。

現時樓價高處未見高的形勢，萬一跌市，磚頭亦存在風險，納米樓有高回報率，但是否好筍？就見人見智，加上納米樓其實潛在不少隱憂，到底是甚麼？請留意下一段報道。

【2017入伙新樓系列】納米樓多隱憂 樓市逆轉變「棺材盤」

近年樓市升到「巴巴聲」，納米盤應運而生，更成為業主、租客的搶手貨。不過，本刊粗略計算，扣除管理費、物業稅等開支後，納米樓的租金回報率其實並非想像中「和味」。除了租金回報之外，若樓市大逆轉，這類盤暗藏危機，不但轉手難、升值慢，更分分鐘要劈價出租。

納米樓隱憂一：邊緣盤，轉手難

冠域商業及經濟研究中心主任關焯照解釋，現時買納米盤人士，一般是買樓能力「掹掹緊」、「能力最差」人士。當樓市下滑，市場上不會再出現能力更差的人承接這類盤。
「到時(樓市下跌)換樓入市嘅人，會係有實力嘅人，佢哋只會買正常Size嘅樓，呢啲樓(納米盤)屬於邊緣，即負擔能力差嘅人去買，啲人趁低吸納去買，點會掃納米盤？」
【納米樓買唔過】月入四萬幾 儲唔到錢買樓 OL：我不想做負資產
( )

隱憂二：升值反彈力弱，變「棺材盤」

樓價逆轉時，納米盤轉手難，但總有業主抱住不放，期望樓市反彈；之不過，這類樓跌價往往是各類樓盤中最快，而反彈力又是最弱的。「(納米樓)跌咗落嚟，跌多過人，但反彈，彈返上去佢又彈少過人，跌就三成，反彈就兩成……中型單位同納米樓單位就係有呢個gap嘅分別，點解？因為上面嘅人(經濟穩建)承接力強，下面就無人接。」關焯照說。

他更狠批納米樓是「泡沬經濟下最壞的情況」。他說：「買咗呢啲盤，直情係鐵達尼號，沉咗落去……入咗去出唔返嚟，賣唔去，我通常叫呢啲棺材盤。」

【2017入伙新樓系列】納米樓租盤搶手回報高？ 計清楚隨時少過買股票
( )

隱憂三：租金回報插水，劈價出租

納米盤二手市場令人憂慮，若樓市大跌，單位的租金更有機會見低位。關焯照說︰「無人吼架納米樓，租得出，但好平先租出去囉。而家樓價高，啲人買唔起樓、租唔到大單位，先惟有迫住租納米樓，啲納米樓先咁高回報。但當啲租冧時，點解仲租『唔正常』嘅納米盤？」

納米樓暗藏危機，加上這類盤的管理費高昂，平均呎價四至五元，每個月「硬掘」開支至少過千元，上到車租得出，風險亦不低！

其實，近年落成的新型屋苑，為何管理費如此犀利？下一集會為大家拆解。

點解買唔到樓嘅香港人成日覺得樓係冇得放？
投資啫
畀得起嘅都係只係一個數字
畀唔起嘅都係畀唔起㗎啦

個作者戇撚鳩 層樓轉個手都賺得多過你盈富基金啦

淨係用租金去比較做乜鳩

買嗰時就話用呼吸plan姐，到你賣嗰陣就無，你仲認為會賣得出？